<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="titles">
        <item>Общая информация о зубах</item>
        <item>Основные заболевания</item>
        <item>Как часто нужно ходить к стоматологу?</item>
        <item>Когда нужно чистить зубы?</item>
        <item>Как чистить зубы?</item>
        <item>Чистить язык, щеки и десна</item>
        <item>Средства гигиены полости рта. Щётка</item>
        <item>Средства гигиены полости рта. Паста</item>
        <item>Средства гигиены полости рта. Зубная нить</item>
        <item>Средства гигиены полости рта. Ополаскиватель</item>
        <item>Средства гигиены полости рта. Профилактические гели</item>
        <item>Средства гигиены полости рта. Зубочистки</item>
        <item>Средства гигиены полости рта. Жвачка</item>
        <item>Средства гигиены полости рта. Электрические зубные щетки</item>
        <item>Средства гигиены полости рта. Зубные ёршики</item>
        <item>Средства гигиены полости рта. Ирригаторы</item>
        <item>Средства гигиены полости рта. Леденцы и конфеты из ксилита</item>
    </string-array>
    
    <string-array name="titles_reward">
        <item>Супер-пупер-зубная щетка</item>
        <item>Супер-пупер-зубная щетка</item>
        <item>Супер-пупер-зубная щетка</item>
        <item>Супер-пупер-зубная щетка</item>
        <item>Супер-пупер-зубная щетка</item>
        <item>Супер-пупер-зубная щетка</item>
        <item>Супер-пупер-зубная щетка</item>
        <item>Супер-пупер-зубная щетка</item>
        <item>Супер-пупер-зубная щетка</item>
        <item>Супер-пупер-зубная щетка</item>
        <item>Супер-пупер-зубная щетка</item>
        <item>Супер-пупер-зубная щетка</item>
        <item>Супер-пупер-зубная щетка</item>
        <item>Супер-пупер-зубная щетка</item>
    </string-array>

    <string-array name="second_line">

    </string-array>

    <string-array name="articles">
        <item> У человека имеется два зубных ряда, верхняя и нижняя челюсть, они включают в себя от 28 до 32 зубов в постоянном прикусе и 20 зубов в молочном. \nВ зубных рядах постоянного прикуса выделяют следующие группы зубов: 8 резцов, 4 клыков, 8 премоляров и 8—12 моляров. Во временном прикусе отсутствуют премоляры, следовательно, зубной ряд состоит из: 8 резцов, 4 клыка и 8 моляров.\nПо строению в зубе выделяют: эмаль, самая твердая ткань в организме человека, дентин, который составляет основную часть зуба, цемент, удерживающий элемент в системе, и пульпу – «сердцевина зуба».
</item>
        <item> 1. Кариес.\nВедущим заболеванием зубов является, конечно, кариес. Развивается он преимущественно из-за плохой гигиены полости рта. Бактерии, обитающие в полости рта, хорошо уживаются в благоприятных условиях налета, остатков пищи и с большим удовольствием размножаются. Перерабатывая остатки пищи, бактерии выделяют кислоту, которая впоследствии и вызывает «гниение» зуба. Кариес имеет несколько стадий, развиваясь достаточно быстро, он может перейти в страшные, а главное, очень болезненные осложнения – пульпит, периодонтит.\n\n    2. Пульпит.\nЗуб – это настоящий орган, пусть и совсем маленький. Зуб послойно состоит из эмали, дентина, цемента. Сердцевина зуба – это пульпа, выглядит как камера с большим содержанием кровеносных сосудов, нервов, различных клеток, которые «питают» зуб изнутри, «производят» дентин. Запущенный кариес, особенно кариес дентина может с легкостью привести к пульпиту – воспалению пульпы. Честно сказать, одно не из самых приятных ощущений, ведь, как уже говорилось ранее, пульпа содержит в себе нервы, при раздражении которых возникает адская, невыносимая боль. Как избежать пульпита? Возвращаемся к началу – к профилактике и личной гигиене полости рта.\n \n3. Периодонтит.\nКаждый зуб удерживается в своей лунке очень сильной системой, а именно периодонтом. Эта система, как и пульпа, состоит из множества компонентов – цемент, коллагеновые волокна, множество клеток с различными функциями. Однако, насколько крепким бы ни был периодонт, его можно разрушить в считанные мгновенья. Из-за отсутствия должной гигиены полости рта, наличия распространенного кариеса бактерии с легкостью проникают в щель между корнем зуба и лункой, в которой он находится. Развивается бурный воспалительный процесс – периодонтит, который помимо ужасной боли, может привести к безвозмездной потере зуба.\n\n4. Пародонтит.\nПародонт – все, что окружает наш зуб – это десна, тот самый периодонт, включающий цемент, волокна коллагена, клетки. Часто из-за достаточно пассивного образа жизни, отсутствия спорта, здоровой пищи, особенно твердых продуктов – овощей и фруктов, конечно, плохой гигиены полости рта появляется кровоточивость десен, неприятный запах изо рта, болезненность при жевании. Впоследствии это может привести к излишней подвижности зубов, а далее к их выпадению. В целом эти явления можно назвать пародонтитом – воспалением тканей пародонта. В настоящее время полностью оправданного лечения пародонтита нет, поэтому необходимо задуматься о предотвращении данного процесса заранее – заняться здоровьем, питанием и чисткой зубов.
        </item>
        <item> К стоматологу нужно ходить не только когда появились проблемы — не забывайте о профилактических осмотрах раз в полгода. Если вы будете соблюдать это правило, вы сможете предупредить заболевание десен и зубов еще на первых этапах развития.
    И конечно, если вас что-то беспокоит, нужно незамедлительно обратиться к специалисту, ведь своевременное лечение спасет ваше здоровье, нервы и время.
</item>
        <item> Известно, что стоматологи рекомендуют чистить зубы два раза в день — после ужина и утром. Если относительно вечерней чистки зубов вопросов не возникает, то утренняя процедура вызывает разногласия. Одни считают, что чистить зубы надо до завтрака, а другие — что после.\nИтак, по порядку: чистить зубы после завтрака — обязательно, ведь иначе весь день остатки пищи будут находиться между зубами, а их эмаль может окраситься из-за кофе или чая.\nОднако, здесь есть небольшой нюанс. По данным последних исследований чистить зубы сразу после приема пищи не рекомендуется. Особенно, если это была кислая пища или сладости. Для начала нужно, чтобы кислота была нейтрализована слюной, а потом уже можно и очищать зубы от остатков пищи.\nЖелательно чистить зубы через 30-60 минут после приема пищи. А сразу после еды можно пожевать жвачку с ксилитом и без сахара или прополоскать полость рта простой водой. Поэтому планируйте завтрак так, чтобы было немного времени на восстановление pH баланса в полости рта.\n\nПро чистку зубов перед завтраком:\nВечером вы хорошо почистили зубы перед сном. При качественной чистке зубы утром практически такие же чистые, как и когда вы легли спать.\nЕсли это не так и утром и вы чувствуете скопление нового налета на зубах, то, прежде всего вам, нужно обратить внимание на то, как вы чистите зубы. Возможно, нужно поменять или дополнить арсенал средств по уходу за зубами.\nЕсли вы чувствуете скопление налета на зубах после пробуждения и в таком состоянии вам некомфортно завтракать, то можно почистить зубы и до завтрака.\nНо, если вы почистили зубы до завтрака, то после завтрака их все равно нужно будет хорошо и качественно очистить. Просто прополоскать мало.\nВ общем, зубы нужно чистить хотя бы два раза в день, однако сам процесс должен продолжаться не менее 2 минут. От продолжительности чистки зубов зависит эффективность очистки ротовой полости, и чем лучше вы их почистите, тем меньше риск возникновения кариеса и болезней десен.\nЧто касается поддержания гигиены рта в течение дня — после каждого приема пищи необходимо полоскать рот, пользоваться ополаскивателем для рта, зубочистками или зубной нитью. Если у вас все же есть возможность добавить и дневную чистку, будет только лучше, но в реальных условиях это практически невозможно.
        </item>
        <item>  Полость рта – зеркало организма!\nЗдоровье организма напрямую зависит от состояния полости рта, поэтому необходимо помнить об использовании основных и дополнительных средств гигиены, а также проходить профилактические осмотры раз в пол года у врача – стоматолога.\nВсе знают, что зубы нужно чистить 2-3 раза в день, а вот как это делать правильно, знают далеко не многие?\nСтандартный метод Г.Н. Пахомова:\n1. Берем в руки щетку хорошо промыв ее водой, наносим пасту размером с горошину.\n2. Зубной ряд условно делим на 4 сегмента.\nНачиная с первого сегмента, переходим на второй, затем третий и четвертый.\n3. При очищении вестибулярной и оральной поверхностей моляров и премоляров рабочую часть зубной щетки располагаем под углом 450 к зубу и проводим очищающие движения от десны к зубу (на верхней челюсти – сверху-вниз, на нижней челюсти – снизу-вверх). На каждый зуб по 3-4 движения.\n4. Жевательную поверхность очищаем горизонтальными (возвратно-поступательными) движениями.\n5. Вестибулярную поверхность фронтальной группы очищаем снова движениями от десны к зубу.\n6. При очистке оральной поверхности ручку щетки располагаем перпендикулярно к окклюзионной плоскости зубов, волокна находятся под острым углом к ним и захватывают не только зубы, но и десну.\n7. Заканчиваем чистку всех сегментов круговыми движениями.\nНе забывайте, что продолжительность чистки зубов составляет 2-3 минуты.
        </item>
        <item>  Про язык при чистке зубов многие совсем забывают, а зря — на нем скапливается налет из бактерий и остатков пищи, который способствует развитию нездоровой атмосферы во рту. И неприятный запах — не самая большая неприятность из возможных. Чистить язык можно специальной щеткой-скребком — такие продается в любой более-менее крупной аптеке, но можно для этого использовать и зубную щетку  с резиновой ребристой поверхностью. Очищать нужно спинку (вверх) языка и его боковые поверхности, совершая движения по направлению к его кончику. Также нельзя забывать про десна и щеки, которым нужен не менее тщательный уход.</item>
        <item>На сегодняшний день от выбора зубных щеток разбегаются глаза: обычные механические и электрические, жёсткие и мягкие. Конечно, в таком многообразии может разобраться только профессионал; большинство же людей обычно выбирают щетки по цене и дизайну, нежели по функциональным особенностям. Как бы то ни было, зубная щетка является необходимым ежедневным средством личной гигиены каждого человека. Давайте станем ненадолго профессионалами и решим, какие зубные щётки бывают и для чего предназначен тот или иной вид.\nЗубные щетки бывают мануальные, электрические, ультразвуковые, звуковые, ионные.\nМануальные зубные щетки самые простые в использовании и поэтому наиболее распространены. При выборе такой щётки следует обращать внимание на жесткость щетины. Существует 5 видов жесткости: от очень мягкой до очень жесткой. Самые мягкие щетки обычно рекомендуют использовать детям и людям, страдающим заболеваниями слизистой оболочки полости рта. В большинстве случаев детям от 12 лет и взрослым показаны зубные щётки средней жёсткости. Также существуют щетки с различными силиконовыми вставками. О целесообразности использования таких щёток до сих пор нет единого мнения – одни специалисты считают, что резиновые вставки оказывают массирующее действие на десну, другие придерживаются мнения, что это очередной рекламный миф. Во всяком случае, выбор всегда остается за покупателем.\nПри чистке зубов мануальными щетками следует особо уделять внимание характеру движений рабочей головки – они должны быть выметающими, от десневого края к жевательной поверхности зубов. Щётку необходимо располагать под углом в 45 градусов к зубам. Самая распространенная ошибка – это горизонтальные движения щёткой с щёчной поверхности поперёк зубного ряда, ещё и с чрезмерным давлением. В результате таких действий травмируется десна, эмаль зубов стирается и становится чувствительной к различным раздражителям.\nЭлектрические механические зубные щётки в последнее время набирают популярность несмотря на то, что цена их значительно выше механических аналогов. Преимущества электрической щётки - в экономии времени и применении минимального количества усилий: щётка все сделает за вас.\nГоловки таких щёток имеют круглую поверхность и совершают возвратно-поступательные движения. В новых моделях используется 3D-технология – к возвратно-поступательным добавлены пульсирующие движения, вследствие чего щетинки колеблются и тщательно окружают зубы, разрушая налёт и удаляя его. Во многих моделях присутствует датчик давления: при сильном нажатии на поверхность зубов датчик сигнализирует вам об этом и пульсации прекращаются. Также в таких щётках есть встроенный таймер – на каждый сегмент зубов приходится 30 секунд, после чего щётка изменяет скорость движения, давая вам понять, что пора переходить на следующую сторону зубного ряда; таким образом чистка зубов у вас будет занимать не менее 2 минут. Именно столько времени необходимо, чтобы хорошенько прочистить зубы.\nУльтразвуковые зубные щётки на данный момент являются одними из самых высокотехнологичных. Принцип работы заключается в испускании звуковых волн частотой 1,6 МГц, которые вызывают колебательные движения рабочей части до 100 миллионов в минуту. При этом ультразвуковая колебательная волна действуют не только в месте соприкосновения щетинок с поверхностью зуба, но и до 4-5 мм от поверхности каждой щетинки. Таким образом, терапевтическое действие ультразвука может распространяться на весьма труднодоступные участки – межзубные промежутки, зубодесневую борозду, неглубокие пародонтальные карманы.\nПеред использованием ультразвуковых зубных щёток требуется консультация врача-стоматолога.\nЗвуковые зубные щётки очищают поверхность зубов за счёт выметающих движений рабочей головки, а также звуковых колебаний жидкости. Во все звуковые зубные щетки встроен генератор высоких частот, который вырабатывает звуковые колебательные волны. Благодаря этому щетинки на головке зубной щётки совершают колебательные движения. Щетинки делают около 28-30 тысяч колебательных движений в минуту, а не 100 миллионов, как ультразвуковые щётки. Поэтому звуковые щётки являются более безопасными в отличие от ультразвуковых.\nБлагодаря такой частоте, а также значительной амплитуде движений щетинок возникает динамический поток жидкости (смесь воды, слюны и зубной пасты), который проникает глубоко в промежутки между зубами и вдоль линии десен, позволяя добиться хорошего очищения зубов. Таким образом, чистка зубов происходит не только за счёт механического выметания зубного налёта и динамического потока жидкости, но также под воздействием звуковых колебаний, которые способствуют разрушению прикрепления зубного налёта, пигментного налёта в месте соприкосновения щетинок зубной щётки с поверхностью зуба.\nНовинкой на рынке щёток являются ионные зубные щётки. Внутри щётки находится металлический стержень из диоксида титана. При нажатии на металлическую пластину на ручке создается поток отрицательно заряженных ионов, которые вытягивают на себя положительно заряженные ионы зубного налёта. С её помощью в ротовой полости быстрее восстанавливается кислотно-щелочной баланс, а зубная паста начинает работать активнее.\nПокупать зубные щётки следует в специализированных магазинах. При этом следует учитывать, что у более дорогих щёток щетина изготовлена из более качественных материалов, что будет благотворно влиять на срок службы. Рекомендовано менять зубную щётку каждые 3 месяца, а также после перенесённых заболеваний. На некоторых щётках имеются специальные щетинки-индикаторы, которые меняют цвет при наступлении срока замены щётки (либо насадки).\nИ помните, что здоровье ваших зубов зависит не только от того, какая у вас щётка, но и от того, как вы ею пользуетесь!
        </item>
        <item>Зубная паста является важным средством ухода за полостью рта. Обращайте внимание на предназначение средства. Пасты бывают лечебными и профилактическими, кремовыми и гелеобразными, с разным содержанием фтора. Для ежедневного применения вам нужна лечебно-профилактическая или комплексная паста. Средства с фтором подходят только для профилактики кариеса, а вот если эта напасть уже вас постигла, фторсодержащие пасты только ухудшат состояние зубов. Лечебные и отбеливающие пасты подбираются только по рекомендации врача, не стоит для профилактики самостоятельно приобретать специализированные средства гигиены полости рта.\nЗубную пасту следует менять каждые несколько месяцев. В некоторых случаях может потребоваться применение нескольких средств с разным эффектом. Например, при предрасположенности к развитию кариеса и пародонтита (воспаления околозубных тканей) стоматолог может порекомендовать утром чистить зубы с противокариозной пастой, а вечером – с противовоспалительной.\nЗубные пасты являются неотъемлемым атрибутом ежедневной гигиены полости рта наряду с зубной щёткой. Зубные пасты бывают гигиенические, лечебно-профилактические, комбинированные.\nГигиенические зубные пасты подходят для ежедневного применения. Они не борются с проблемами полости рта, но эффективно очищают зубы от налета, придают свежесть дыханию. Примерами таких паст могут являться ROCS Bionica, Colgate, Blend-a-Med, Aquafresh и многие другие. Также гигиеническими пастами являются пасты для детей.\nЛечебно-профилактические пасты имеют в своем составе компоненты, которые устраняют факторы, способствующие возникновению заболеваний зубов и тканей пародонта.\nПри профилактике возникновения кариеса используются пасты с фтором, кальцием, фосфатами, аминофторидом. Концентрация фторидов в пасте не должна превышать 0,1-0,6% и выражается индексом PPM (например, 1500 ppm = 0,15%). Зубную пасту без фтора рекомендовано использовать только при повышенном содержании фтора в питьевой воде. В период формирования и минерализации костной системы и зубов (с 6 до 15-17 лет) фтор детям особенно необходим. Некоторые компании отказались от фтора в своем составе, например, фирмы ROCS, Splat.\nВ случае заболевания десен в зубные пасты входят компоненты преимущественно растительного происхождения. К ним относятся растительные антисептики, антиоксиданты, аминокислоты, витамины, макро- и микроэлементы, соединения, обладающие иммунокорригирующими свойствами. Зубные пасты с растительными экстрактами в зависимости от входящих в их состав компонентов могут оказывать кровоостанавливающее, противовоспалительное, стимулирующее, ранозаживляющее действие, а также нормализовать трофику тканей. В состав зубных паст могут входить экстракты лекарственных растений, традиционно и успешно используемых в стоматологии: ромашки, шалфея, крапивы, зверобоя, ламинарии, мяты, календулы, эвкалипта, а также масло чайного дерева и некоторые другие. Примерами таких паст могут быть как импортные (Parodontax, Lacalut), так и отечественные (Лесной Бальзам). Следует помнить, что все пасты оказывают симптоматическое лечение. Для устранения причины заболевания следует обратиться к стоматологу.\nПри повышенной чувствительности зубов в состав паст добавляют компоненты, закупоривающие дентинные канальца. Это позволяет уменьшить или исключить болезненные ощущения, возникающие при воздействии на зубы различных раздражителей и обеспечивает длительную защиту при ежедневной чистке зубов. Зубные пасты и ополаскиватели для чувствительных зубов снижают чувствительность за счёт таких компонентов, как хлорид калия, нитрат калия, хлорид стронция, высокие дозировки фторидов. Надо отметить, что такие зубные пасты не настолько эффективны, как профессиональные стоматологические препараты, которые можно применять в условиях стоматологического приёма.\nЗубные пасты от повышенной чувствительности не подходят для длительного использования на постоянной основе, т. к. они низкоабразивны, а значит, хуже очищают зубы от налёта. Примером таких паст является Sensodyne.\nОтбеливающие зубные пасты делятся на 2 группы:\n- Пасты, удаляющие пигментированный налёт с поверхности зубов. Такие пасты делают зубы светлее только за счёт удаления красителей, пигментированного налёта с эмали зубов. Осуществляется это за счёт входящих в их состав абразивных и полирующих компонентов либо ферментов и пирофосфатов, расщепляющих налёт. Абразивность паст контролируется индексом RDA, где значение 0-70 - низкая абразивность, 70-100 - средняя, 100-150 - высокая, 150-250 - сверхабразивная (её применение опасно для здоровой эмали). Такие пасты не рекомендованы людям с повышенной стираемостью зубов, а также страдающим гиперчувствительностью. Если у вас хорошая гигиена полости рта, то такие пасты не окажут желаемого отбеливающего эффекта и даже могут быть опасны при высоком значении RDA. А вот лицам, любящим крепкий чай и кофе, а также курильщикам они придутся по вкусу.\n- Пасты, оказывающие отбеливающий эффект за счёт кислорода. Такие пасты имеют в своём составе перекись карбамида, которая при взаимодействии со слюной выделяет активный кислород. Он способен проникать в эмаль зубов и расщеплять тёмные пигменты, которые невозможно удалить при помощи абразивно-полирующих паст, а также паст с ферментами и пирофосфатами.\nОтбеливающие зубные пасты рекомендовано применять курсами в сочетании с гигиеническими и лечебно-профилактическими пастами, следуя инструкции производителя.\nЕсли вы хотите, чтобы зубная паста укрепляла здоровье ваших зубов и полости рта, а также приносила пользу, проконсультируйтесь у стоматолога.
        </item>
        <item>Зубная нить (флосс) – специальная нить для очищения межзубных промежутков. При использовании зубной щётки возможно удалить налёт только с трех поверхностей зуба из пяти. Оставшиеся две поверхности между зубами остаются недоступными для щетинок. Поэтому эти поверхности являются наиболее уязвимыми для образования кариозных полостей. Для удаления остатков пищи и налёта между зубами рекомендовано использование флоссов после каждого приёма пищи либо в завершении личной гигиены полости рта в вечернее время.\nИзготавливают зубные нити из натурального шёлка или искусственных волокон (ацетата, нейлона, капрона). Флоссы по способу обработки поверхности бывают вощёные и невощёные. Вощёная зубная нить обработана воском, что облегчает её проникновение в межзубные промежутки. Невощёные флоссы в процессе использования разволокняются, тем самым улучшая процесс очищения посредством наибольшего контакта с тканями зуба. По поперечному сечению нити бывают круглые, плоские, ленточные, объёмные. Также некоторые производители добавляют специальные пропитывающие вещества. Флоссы, пропитанные лечебно-профилактическими составами, оказывают, кроме очищающего, дополнительный эффект, обусловленный свойствами препарата: укрепляют эмаль зуба в труднодоступных местах (фторид натрия), подавляют рост болезнетворной микрофлоры (хлоргексидин), дезодируют (ментол) и др.\nОдин из видов зубной нити – суперфлосс. Он состоит из 3-х частей - части, подобной зубной нити, ворсистого и губчатого нейлона, который сильно растягивается и твёрдого волокна. Благодаря твёрдому волокну, похожему на леску, суперфлосс можно продеть под искусственные части мостовидных протезов, под дуги при лечении с помощью брекет-систем. Комбинированная структура суперфлосса помогает повысить его эффективность по сравнению с обычной нитью на 60%.
        </item>
        <item>При ежедневном использовании ополаскивателя полости рта эффект не заставит себя ждать. При выборе ополаскивателя следует учитывать, что каждый из них имеет определенное содержание активных веществ, действие которых направлено на решение определенных проблем:\n- для предотвращения развития кариеса и его осложнений (в таких случаях в состав должен входить аминофторид или фторид натрия. Концентрация фтористых соединений не должна превышать 250 ppm)\n- при заболеваниях тканей пародонта. При обострении хронических процессов заболеваний пародонта, после хирургических вмешательств рекомендованы ополаскиватели на основе антисептика (хлоргексидина, триклозана, бензидамина, метилсалицилата). Их можно использовать в течение 14-21 дня. При более длительной использовании может развиться дисбактериоз, проявляющийся сухостью слизистой оболочки, стойким неприятным запахом изо рта, повышенной раздражительностью тканей. Ополаскивателями на основе растительных экстрактов можно пользоваться регулярно, они значительно снижают риск развития заболеваний тканей пародонта.\n- при гиперестезии зубов в качестве комплексной терапии снижения чувствительности\n- ополаскиватели с отбеливающим эффектом\n- ополаскиватели комплексного действия\nЧтобы получить от ополаскивателя полости рта наибольший эффект необходимо использовать его не реже 2х раз в день, полоскать рот не менее 40-60 секунд. Если используется средство на основе соединений фтора, то перед его применением надо почистить зубы пастой на основе кальция, в состав которой не входит фтор — тогда противокариозный эффект будет максимальным
        </item>
        <item>Гели - это средства профилактики и лечения основных стоматологических заболеваний. Особые свойства геля - одновременно твёрдого тела и жидкости - делают его средством нового поколения в стоматологии. Как твёрдое тело гель обладает способностью задерживаться на зубах, обеспечивая обработку зубов лекарственным веществом. Как жидкость гель эффективен при аппликационном воздействии. Особенно эффективен гель при его применении для реминерализации зубов при различных заболеваниях зубной эмали. Это достигается быстрым поступлением лечебных веществ из геля в эмаль зуба.\nПримером служит Rocs Medical Gel. В своём составе он не содержит фтора, поэтому безопасен для применения с грудного возраста. Оказывает реминерализующее действие на эмаль зубов. Применяется при кариесе зубов, некариозной патологии различной этиологии (флюороз, гипоплазия эмали, эрозии эмали зубов, клиновидные дефекты, патологическая стираемость), повышенной чувствительности зубов, ремотерапии при отбеливании зубов и по завершении. Продолжительность курса зависит от клинического проявления заболевания. Может использоваться как в капах, так и отдельно.
        </item>
        <item>Деревянные зубочистки являются одноразовыми из-за возможности размножения микроорганизмов в порах дерева, попавших из ротовой полости. Предпочтение следует отдавать прочным буковым и бамбуковым зубочисткам.\nПластиковые зубочистки более гигиеничны и после промывки могут использоваться многократно.\nПользоваться зубочисткой нужно осторожно, так, чтобы не повредить десны. Стоматологи рекомендуют держать зубочистку под углом 45° к зубу.\nСегодня зубочистки предлагаются во всех учреждениях общественного питания от скромных кафе до фешенебельных ресторанов.
        </item>
        <item>История жевательной резинки уходит своими корнями в доисторическую эпоху. Археологи нашли в Северной Европе куски смолы с отпечатками человеческих зубов, которые датируют VII–II тысячелетием до нашей эры.     Представители практически всех доисторических цивилизаций использовали этот продукт в тех или иных целях. Например, индейцы майя жевали натуральный каучук, а в Северной Америке местные аборигены для этого же использовали смолу хвойных деревьев.\nДревние греки, заметив, что жевание не растворимых слюной органических веществ способствует очищению зубов и освежению дыхания, смело принялись жевать смолу мастичного дерева и воск. Даже русские приложили свою руку к истории возникновения жевательной резинки: суровые сибиряки не отказывались от этой прихоти, у них в дело шла смола хвойных, которая, однако, имела специфическую горечь. Но на то они и сибиряки.\nИстория жевательной резинки показывает, что практически везде люди использовали подобные вещества просто для того, чтобы помассировать десна и избавиться от кусочков пищи во рту. Настоящая история жевательной резинки начинается с 23 сентября 1848 года, когда появилась первая в мире фабрика по ее производству. Основатель фабрики Джон Куртис добавлял в жевательную смесь смолу хвойных деревьев и популярные ароматизаторы. 5 июня 1869 года дантист из штата Огайо запатентовал свой рецепт жевательной  резинки.\nЖевательная резинка не раз становилась предметом научных исследований и экспериментов и, конечно же, с этим продуктом связано не мало мифов и заблуждений.\nРассмотрим некоторые из них.\nЗащита от кариеса. Кариес появляется не только на жевательных поверхностях, но еще и на межзубных, поэтому значительной пользы от жевательной резинки для профилактики этого заболевания нет.\nПомощь от неприятного запаха изо рта. Она оказывает столь краткосрочный эффект (не более 20 минут), что в целом её можно назвать бесполезной. И конечно, все замечали, что ее запах только усугубляет особо неприятные запахи, такие, как запах сигарет, алкоголя, лука или чеснока.\nЖевательная резинка безопасна. Американский невролог Джон Олни доказал опасность глутамата — это аминокислота и пищевая добавка, усиливающая вкус. Он открыл явление эксайтотоксичности: гибели нервных клеток из-за их перевозбуждения, вызванного глутаматом и аспартамом. Аспартам является подсластителем, вещество было изобретено в 1965 году и до сих пор вызывает подозрения у медиков. Дело в том, что при распаде аспартама в организме образуются две аминокислоты — аспарагин и фенилаланин, а также очень опасный спирт — метанол. В определённых концентрациях метанол опасен для беременных женщин и сказывается на нормальном развитии плода. Кроме этого, метанол превращается в канцерогенный формальдегид. По мнению учёного, эти вещества большую опасность представляют для развивающегося мозга, а значит, во время беременности и потом до самой юности. Периоды, когда точно стоит отказаться от жвачки, это последние 3 месяца беременности и первые 4 года жизни.\nЖевательная резинка полезна для зубов. На самом деле, она помогает в растворении пломбировочного материала, который находится на наших зубах не только в виде пломб, но и под ортопедическими конструкциями, например, такими как коронки. Разрушение несёт как механическое воздействие на зубы, так и химическое — слюна, которая образуется в процессе жевания, способствует образованию щёлочи, разъедающей пломбы.\nЖвачка заменяет чистку зубов. Ни один стоматолог не посоветует вам заменить полноценную чистку зубов на жевание жевательной резинки. И даже если зубной щётки под рукой нет, то заменить её лучше водой, прополоскав рот, а еще лучше ополаскивателем для полости рта.\nНо чем же может быть полезна жевательная резинка, если ее так часто рекламируют люди в белых халатах по телевизору?!\nВо время жевания усиливается слюноотделение, что способствует очищению зубов, также происходит массаж дёсен, который в некоторой степени является профилактикой пародонтоза. Но не лечением!\n- Жевательную резинку можно жевать не более 5 минут и только после еды. Таковы рекомендации специалистов. Если жевать дольше и без предварительного приема пищи, это приведёт к выделению в пустой желудок желудочного сока, что будет способствовать развитию язвы и гастрита.\n- Жевательная резинка влияет на память. Конечно, об этом ведутся активные споры. Так, психологи из Англии установили, что она ухудшает кратковременную память, которая нужна для сиюминутного ориентирования. Человек может быстро забыть цену товара, который только что держал в руках, или потерять в квартире ключи. По мнению учёных, на ней пагубно сказывается любое монотонное неосознанное движение, то есть человек становится более рассеянным. Поэтому учителя не зря отчитывают учеников, когда застают за жеванием во время уроков.\nА вот учёные из Университета Ньюкасла (США) считают, что при жевании повышается активность отвечающих за память отделов мозга, увеличивается выработка инсулина и частота сердечных сокращений, а значит, человек гораздо лучше соображает. К такому же выводу пришли японские исследователи.\nВо время их эксперимента процесс жевания снизил время, которое потребовалось испытуемым на выполнение заданий, жующие справлялись с ними на 10 % быстрее, чем те, кто ничего не жевал.\n- Жевательная резинка успокаивает. А также является хорошим средством при стрессе, улучшает концентрацию внимания. «Это доказали английские учёные из Нортумбрийского университета. Она играет роль «тренажёра», позволяющего многим как бы снова пережить самые блаженные минуты своей жизни, когда они ещё питались материнским молоком. Люди отключаются от тревог», — поясняет психоаналитик Александр Геншель.\n- Жевательная резинка помогает похудеть. Американские учёные обнаружили, что процессу похудения способствует употребление жевательной резинки — она ускоряет обмен веществ на целых 19 %. Также жвачка способствует снижению аппетита — жевание стимулирует нервные окончания, которые передают сигнал мозговой области, отвечающей за сытость.\n- Жевательная резинка помогает быстрее восстанавливаться после операций на толстом кишечнике. Это происходит благодаря активации гормонов пищеварительной системы во время жевания. Так, в Великобритании при лечении пациентов после операций на кишечнике рекомендуют жевать по 30 минут утром, в обед и вечером. Это помогает больным быстрее вернуться к потреблению обычной пищи и сокращает послеоперационный период. Такое действие объясняется тем, что при жевании рефлекторно стимулируется секреторная и моторная активность кишечника.\n- Несмотря на то, что в большинстве случаев в пищеварительный тракт человека жевательная резинка не попадает, своё влияние на органы пищеварения она оказывает. Так, при долгом жевании жвачки организм рефлекторно выделяет слюну. Большое количество слюны, выделяемой при жевании, может нейтрализовать действие желчи. Поэтому при изжоге жевательная резинка очень даже рекомендуется.\nПодытожив все, хочется сказать, что жевательная резинка не является самостоятельным средством гигиены, она может лишь помогать самоочищению полости рта как дополнение между утренней и вечерней чистками зубов и лучше использовать ее после обильного приема пищи и не более 5 минут.
        </item>
        <item>Наверняка, в жизни каждого человека наступал такой день, когда вечером, уже засыпая, в голову начинают приходить такие мысли: «Всё, пора что-то менять. Начну бегать по утрам, откажусь от мучного, поменяю обои в гостиной и куплю … электрическую зубную щетку». Проснувшись утром, Вы решаете, что бегать начнете не сегодня, а только в понедельник, съедаете пару бутербродов с кофе, обнаруживаете, что обои не так уж и плохи и пусть «пока повисят». И только желание купить новую щетку никуда не пропало и нарастает с каждой минутой. В голове включается калькулятор и начинает подсчитывать плюсы и минусы электрической зубной щетки. Простыми арифметическими действиями здесь не обойтись, к покупке щетки надо подходить с учетом авторитетных замечаний стоматологов. Итак, что же думают на этот счет специалисты?\nБезусловно, перед покупкой необходимо ответить на два важнейших вопроса:\nСможет ли это электрическое устройство заменить привычную ручную щетку без вреда моим зубам, а, напротив – с пользой?\n— Какую электрическую щетку предпочесть – звуковую или ультразвуковую?\nСтоматологи достаточно осторожны в ответах на эти вопросы, потому что знают все плюсы и минусы электрических щеток, как звуковых, так и ультразвуковых, их достоинства и недостатки. Начнем с достоинств.\n\nПлюсы электрической зубной щетки:\n+ Производительность. Электрическая щетка лучше удаляет налет, может воздействовать и на твердые отложения. Щетинки чистящей головки звуковых электрических щеток совершают 18-30 тысяч колебаний в минуту. Это несравнимо больше, чем при использовании обычной мануальной щетки. Генератор ультразвуковой щетки развивает частоту колебания до 100 млн. в минуту. Но принцип чистки у этих щеток абсолютно разный. Звуковые щетки воздействуют на поверхность зуба механически, щетинки совершают выметающие движения и таким образом удаляется налет. В ультразвуковых щетках генерируется высокочастотная волна, которая передается на ткани зуба и налет. Из-за различия их структуры волна поглощается по-разному, что приводит к отслоению налета от поверхности зуба.\n+ Очищает труднодоступные участки. Щетинки сменных головок электрических зубных щеток способны проникать в те участки полости рта, в которые не может щетина мануальной щетки. Таким образом, электрическая щетка более качественно справляется со своей основной задачей.\n+ Возможность использования специализированных насадок. Современные производители выпускают целый ряд сменных головок, которые можно использовать для специальных задач – отбеливание, очищение ортодонтических конструкций и др.\n\nМинусы электрической зубной щетки:\n- Стоимость. Электрические щетки – сложный электротехнический прибор, в котором используются высококачественные материалы, поэтому стоимость ее гораздо выше, чем у обычной щетки. Если, конечно, она не сделана из чистого золота, как у Мика Джаггера.\n- Габариты. Любая электрическая щетка гораздо тяжелее и массивнее своего мануального прародителя. Ее сложнее перевозить в багаже, она требует более внимательного отношения к условиям хранения и транспортировки.\n- Зависимость от электропитания. Аккумулятор щетки необходимо периодически подзаряжать. Емкость аккумуляторной батареи различных моделей отличаются, что сказывается на времени работы щетки. При покупке необходимо обратить внимание на технические характеристики модели. Некоторые щетки работают от обычных пальчиковых батареек, которые требуют периодической замены при выработке своего ресурса.\n- Выработка навыков. Безопасное использование электрических щеток требует выполнения некоторых правил. Не следует совершать дополнительных горизонтальных движений. При чистке  нельзя чрезмерно надавливать на зубы, так как существует риск повредить эмаль и даже расшатать зуб. Время контакта чистящей головки и зуба не должно превышать одной секунды.\n- Противопоказания. Прежде всего, запрещено использовать все виды электрических щеток при различных воспалениях десен, послеоперационный период. У звуковых щеток противопоказаний немного. Не рекомендуется чистка электрическими щетками при наличии зубного камня – существует риск развития заболеваний десен (пародонтит, гингивит). Список противопоказаний для ультразвуковых щеток шире. Запрещено их использовать женщинам во время беременности, людям, имеющим кардиостимуляторы. Противопоказаны ультразвуковые щетки, если в полости рта имеются разрушенные или не вылеченные зубы, коронки и пломбы. Ультразвуковые колебания могут привести к отслоению пломб и дальнейшему разрушению зуба.\n\nРезюме\nИтак, взвесив все «за» и «против» несложно сделать вывод – если у Вы хотите сохранить зубы здоровыми и крепкими, то электрическая зубная щетка станет незаменимым помощником в этом. И никакие минусы Вас не остановят. Найти модель, которая подойдет именно Вам в широчайшем ассортименте интернет магазина Ирригатор.ру проще простого. Ну, а если возникнут вопросы, то наши консультанты ответят на них подробно и с удовольствием.
        </item>
        <item>Основная функция зубного ёршика – удаление остатков пищи из промежутков между зубами. Состоит такое приспособление из двух частей – ручки-держателя и рабочей части. Ершики различаются по цвету, размеру, форме рабочей части (коническая и цилиндрическая). Синтетическая щетина бывает мягкой или жесткой. Она крепится на тонкую прочную проволоку, покрытую пластиковым слоем.\nКак и ирригатор полости рта, ёршик для зубов считается дополнительным элементом личной гигиены полости рта; многие даже не слышали о его существовании. Показания для использования зубных ёршиков:\n- наличие мостовидных протезов\n- ортодонтическое лечение с использованием брекет-систем\n- отсутствие одного или нескольких зубов\n- заболевания дёсен
        </item>
        <item>Ирригатор полости рта – аппарат, подающий струю воды под давлением для очищения межзубных промежутков. В разных моделях ирригаторов струя воды может быть пульсирующей, содержать микропузырьки воздуха или представлять собой обычную монострую. Лучше выбирать ирригатор с пульсирующей струей, так как при пульсации создаются микрогидравлические удары, которые позволяют более эффективно удалять пищевые остатки и мягкий микробный налёт, чем это делает моноструя. В микропузырьковой технологии струя воды смешивается с пузырьками воздуха, которые насыщают воду кислородом. В этом случае будет осуществляться механическая очистка за счёт микрогидравлических ударов; также наличие кислорода в воде оказывает бактерицидный эффект на патогенную микрофлору. Особенно это важно, если у вас есть пародонтальные карманы.\nИрригаторы полости рта имеют несколько режимов напора воды. Начинать нужно с минимальных, постепенно повышая давление. Более низкий напор воды также позволяет использовать ирригатор детьми и людьми с воспалёнными дёснами (сильный напор может увеличить кровоточивость дёсен). У каждого члена семьи должна быть своя индивидуальная насадка (чаще всего они имеют цветовую кодировку).\nНасадки на ирригаторы бывают различные по своим назначениям – обычные гигиенические, для очистки языка, для промывания пародонтальных карманов, насадки для очистки ортодонтических конструкций (брекетов), насадки для очистки искусственных коронок и мостовидных протезов, насадки для очистки имплантатов.\nИрригатор полости рта является не только аппаратом для очистки межзубных промежутков; он также оказывает массирующее действие на десну, тем самым улучшая трофику и микроциркуляцию. Таким образом, он является отличным средством для профилактики заболеваний тканей пародонта. В качестве жидкости для ирригатора полости рта может быть кипячёная вода либо специальные растворы для ирригаторов (готовые или в виде концентрата).\nИрригатор для полости рта – прекрасное средство в составе комплексной терапии воспаления дёсен. Однако нужно помнить, что в основе лечения гингивита, пародонтита, кровоточивости лежит удаление зубных отложений у стоматолога и противовоспалительная терапия. Ирригатор позволяет быстрее справиться с воспалением и не допустить новых случаев воспаления и кровоточивости.\nПользоваться ирригатором полости рта можно с 6 лет.
        </item>
        <item>Если бы существовало чудодейственное средство от кариеса, за ним выстраивалась бы очередь. А пока профилактика самого распространенного заболевания зубов волнует каждого, кто хоть раз оказывался у стоматолога. Обсуждение этой темы невозможно без слова «ксилит». Это полезный аналог привычного сахара. Откуда он берется и где используется, в чем польза и вред ксилита?\nДругое название ксилита — березовый сахар. Его получают из початков кукурузы, фруктов, овощей и даже деревьев твердых пород. Выглядит он как белое порошкообразное вещество. Примечательно, что при нормальном метаболизме наша печень вырабатывает от 5 до 15 граммов ксилита в сутки.\nГде используется ксилит?\nНа вкус он похож на обычный сахар, не имеет неприятного послевкусия, которое отмечается у других искусственных заменителей. Ксилит как низкокалорийное вещество с небольшим гликемическим индексом (ГИ) применялся в европейских странах еще в XIX веке в качестве средства для лечения больных диабетом.\nВ современном мире производители многих стран добавляют ксилит в продукты питания и лекарственные препараты. Сладости, жвачка, конфеты, сиропы, зубные пасты, леденцы и жевательные поливитамины не обходятся без добавления березового сахара.\nКсилит — это настоящее спасение для тех сторонников диеты, которым трудно полностью отказаться от сладкого. Он вполне способен заменить привычный сахар. У ксилита небольшая калорийность, он может добавляться в холодные и горячие напитки и закуски.\nКсилит, он же березовый сахар, способен защитить наши зубы от вредного воздействия кислот, которые вызывают процесс деминерализации. Меловидные пятна, особенно заметные на резцах молочных зубов, и есть начальная стадия кариеса, пока еще обратимая. Важно вовремя заметить ее и приостановить, пока не потребовалось более серьезное лечение.\nЧастично в этом процессе помогает слюна, pH которой щелочной. Омывая зубы, она нейтрализует кислоту, насыщает эмаль полезным фтором и кальцием. Но проблема в том, что для сладкоежек характерен углеводный рацион питания, поэтому слюна может терять свои полезные свойства, приобретая тот же кислотный состав, что и пищевой сахар. Таким образом бактерии получают дополнительный источник питания, запуская тот самый процесс деминерализации.\nснижение развития кариозных процессов;\nукрепление эмали;\nувеличение выработки слюны с повышением ее защитных свойств;\nстабилизация и нейтрализация начальной стадии кариеса;\nконтроль инфицирования полости рта грибком Candida albicans.\nПримечательно, что полезное действие ксилита сохраняется долгое время после лечения или профилактических действий. А его бесспорное преимущество — в абсолютной безвредности при соблюдении допустимой дозировки. При превышении нормы употребления может отмечаться слабительный эффект, как в случае с любыми сахарными спиртами. Только в этом и заключается вред ксилита.\nПомимо благотворного воздействия на зубы, ксилит полезен и для всего организма в целом.
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="questions_for_quiz">
        <item>Сколько раз в день Вы чистите зубы?</item>
        <item>Какой Вы пользуетесь пастой?</item>
        <item>Сколько раз в неделю Вы чистите зубы?</item>
        <item>Вы пользуетесь зубной нитью?</item>
        <item>Вы пользуетесь ополаскивателем?</item>
        <item>Как часто Вы меняете зубную щетку?</item>
        <item>Как Вы храните щетку?</item>
    </string-array>

    <string-array name="answers_for_first_question">
        <item>Один раз в день</item>
        <item>Два раза в день</item>
        <item>Три раза в день</item>
        <item>Четыре раза в день</item>
    </string-array>

    <string-array name="answers_for_second_question">
        <item>Не пользуюсь</item>
        <item>Не знаю</item>
        <item>Гигиенической</item>
        <item>Лечебно-профилактической</item>
    </string-array>

    <string-array name="answers_for_third_question">
        <item>Меньше 7 раз</item>
        <item>От 7 до 14 раз</item>
        <item>14-21 раз</item>
        <item>28 раз</item>
    </string-array>

    <string-array name="answers_for_fourth_question">
        <item>Не знаю, что это такое</item>
        <item>Не умею и не пользуюсь</item>
        <item>Пользуюсь, но редко</item>
        <item>Пользуюсь регулярно</item>
    </string-array>

    <string-array name="answers_for_fifth_question">
        <item>Не знаю, что это такое</item>
        <item>Не умею и не пользуюсь</item>
        <item>Пользуюсь, но редко</item>
        <item>Пользуюсь регулярно</item>
    </string-array>

    <string-array name="answers_for_sixth_question">
        <item>Когда сотрется щетина</item>
        <item>Один раз в пять лет</item>
        <item>Один раз в год</item>
        <item>Один раз в полгода</item>
        <item>Каждые 3 месяца</item>
    </string-array>

    <string-array name="answers_for_seventh_question">
        <item>В закрытом футляре</item>
        <item>На полке, в закрытом шкафчике</item>
        <item>В стаканчике, головкой внутри стаканчика</item>
        <item>В стаканчике, головкой вверх</item>
    </string-array>
</resources>